\section*{Сценарии}

\begin{enumerate}
  \item Электронная почта или аккаунт в социальной сети жертвы был взломан,
    после жертва получила требования о выплате «выкупа» за возврат доступа к
    электронной почте, аккаунту.
  \item Злоумышленники совершили ряд онлайн покупок с использованием банковской
    карты жертвы, при условии, что карта находится у владельца.
  \item Злоумышленник опубликовал персональную информацию жертвы, включая имя,
    фотографии, номер мобильного телефона и электронную почту на сайте
    знакомств «для взрослых». В результате чего, жертва получает большое число
    нежелательных звонков и сообщений.
  \item Жертвой было получено электронное сообщение, содержащее информацию, что
    он / она является победителем лотереи и просьбу перечислить некоторый
    депозит, для того чтобы получить возможность участия в розыгрыше призов.
  \item Злоумышленником (внешним или сотрудником компании) были похищены
    исходные коды ПО, позже проданные конкурирующей компании.
  \item Недовольным сотрудником компании были похищены корпоративные данные,
    позже он разместил эту информацию в открытый доступ на ряде Интернет
    сайтов.
  \item Злоумышленники занимаются распространением аудио-контента с
    использованием электронных ресурсов (сайты, соц. сети, форумы, торренты)
  \item Злоумышленник занимается распространением порнографического контента с
    использованием собственного веб-сайта и взымает за это плату.
  \item Компьютеры и сервера некоторой компании оказались заражены новым, ранее
    не известным вирусом. Похоже, что данный вирус был специально разработан
    для этой атаки.
  \item Злоумышленник взломал сайт некоторой компании и разместил на нем
    порочащее компанию содержание.
  \item Злоумышленниками была создана страница (в соц. сети, на сайте),
    содержащая информацию, порочащую репутацию вашей компании/товара.
\end{enumerate}
