\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{cmap}                   % поиск в PDF
\usepackage[T2A]{fontenc}           % кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}         % кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel} % локализация и переносы
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage{ textcomp }
\usepackage{amsthm}

\newtheorem*{task}{Условие}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{solve}{Обоснование решения}

\graphicspath{{./img/}}

\renewcommand{\figurename}{Скриншот}

\usepackage{titling}
\newcommand{\subtitle}[1]{%
  \posttitle{%
    \par\end{center}
    \begin{center}\large#1\end{center}
    \vskip0.5em}%
}

\author{Абдрашитова Юлия, Плотников Антон, Войтович Сергей гр. А3401}
\title{Лабораторная работа 4}
\subtitle{Выбор коммутационного оборудования. Вариант \#1}
\date{\today}

\begin{document} % Конец преамбулы, начало текста.

\maketitle

\pagebreak

\section*{Задание 1}
\begin{task}
    Подобрать коммутатор с 48 портами Fast Ethernet и двумя портами Gigabit
    Ethernet, поддерживающий технологию управления потоком IEEE 802.3x.
\end{task}


\begin{solve}
Воспользовавшись сервисом \url{market.yandex.ru} и явно заданными параметрами
выбор лег на \textbf{TP-Link TL-SL3452}.
\end{solve}

\subsection*{TP-Link TL-SL3452}
\begin{itemize}
    \item 48 портов 10/100 Мбит/с и 4 гигабитных порта
    \item Поддерживаемые протоколы: \textbf{IEEE 802.3i, IEEE 802.3u, IEEE
        802.3ab, IEEE802.3z, IEEE 802.3ad, IEEE 802.3x}, IEEE 802.1d, IEEE
        802.1s, IEEE 802.1w, IEEE 802.1q, IEEE 802.1x, IEEE 802.1p
    \item Цена: 14\,100\,\faRub
\end{itemize}

\section*{Задание 2}

\begin{task}
    Подобрать коммутационное оборудование для сети небольшого офиса. В состав
    сети входят 15 компьютеров с равным уровнем доступа. В сети офиса
    установлена NAS (Network Attached Storage) SYNOLOGY DS412+. Требуется
    обеспечить получение данных с NAS на максимальной скорости. Для оценки
    производительности следует считать, что скорость чтения с NAS при
    подключении каждого нового клиента падает на 5%.

    Обеспечить возможность подключения существующей IDS (системы обнаружения
    вторжения), осуществляющей мониторинг всего передаваемого внутри локальной
    сети трафика.
\end{task}


\begin{solve}
    Несмотря на то что офис не большой, компания должна идни в ногу со
    временем, поэтому коммутатор должен обеспечить базовую скорость в гигабит,
    так же это обеспечит приемлимую скорость для NAS.

    Для NAS хотелось бы иметь возможность подключения по SFP для увеличения
    скорости передачи данных с него, т.к. он должен обслуживать до 15 машин.

    Пока у нас немного машин (15 + 1 NAS), поэтому достаточно коммутатора с 16
    портами, но предвидя возможный рост обеспечим
    возможность расширения поддержкой технологии Auto-MDIX чтобы можно было
    обойтись без кросоверных кабелей.

    Коммутатор должен так же быть управляемым и предоставлять интерфейс для
    мониторинга.

    Для таких требований вполне подойдет \textbf{TP-Link TL-SG2216}.
\end{solve}


\subsection*{TP-Link TL-SG2216}
\begin{itemize}
    \item 16 портов RJ45 10/100/1000 Мбит/с (автосогласование/авто- MDI/MDIX)
        2 комбинированных разъема SFP 100/1000 Мбит/с
    \item Управление через графический Web-интерфейс и командную строку
    \item Средняя цена: 9\,500\,\faRub
\end{itemize}

\section*{Задание 3}

\begin{task}
    Подобрать коммутационное оборудование для сети крупного автосервиса.
    Требуется создать инфраструктуру для обслуживания 6 ремонтных боксов.
    Необходимо обеспечить работоспособность специализированного программного
    обеспечения и доступность необходимых сетевых ресурсов пользователям.
    Сотрудники имеют коммуникационные устройства (20 шт.) с беспроводным
    интерфейсом, которое служит для оповещения о поступивших заказах. Каждое из
    этих устройств должно работать на всей территории автосервиса. Доступ к
    беспроводной сети должен быть защищен с помощью авторизации на
    централизованном сервисе. Расстояние между наиболее удаленными точками
    ремонтных боксов 340 метров. Сервер баз данных расположен в аппаратной в
    офисных помещениях. Расстояние между коммуникационным шкафом в одном из
    ремонтных боксов, и коммуникационной стойки в аппаратной офисной части 240
    м по кабельной трассе.
\end{task}


\begin{solve}
    Оборудование внутри боксов соединим проводами с относительно не дорогим
    WiFi мостом D-link DAP-1513. При необходимости можни к нему присоединить
    концентратор или коммутатором.

    В серверной же разместим WiFi маршрутизатор Ubiquiti PowerAP N. Он
    обеспечит необходимый радиус покрытия и соответствует требованиям к защите
    данной сети.
\end{solve}


\subsection*{D-link DAP-1513}
\begin{itemize}
    \item 4 внутренние всенаправленные антенны с коэффициетами усиления 3 dBi в
        диапазоне 2.4 Ггц, 3 dBi в диапазоне 5 Ггц
    \item  802.11n/g/b/a беспроводная LAN
    \item 4 порта LAN 10/100BASE-TX
    \item WPA и WPA2 (Wi-Fi Protected Access); 64/128-битное WEP-шифрование
    данных; Wi-Fi Protected setup (WPS) PBC/PIN
    \item Средняя цена: 2\,600\,\faRub
\end{itemize}

\subsection*{Ubiquiti PowerAP N}
\begin{itemize}
    \item 4\texttimes 10/100 Мбит/с LAN; 1×10/100 Мбит/с LAN/WAN
    \item IEEE 802.11 b/g/n
    \item Цена: 9\,000\,\faRub
\end{itemize}


\end{document} % Конец текста.
